觀點 李立峯：是兩極化還是一面倒？ 當下香港民意的共識

//情感兩極化和意見分佈的一面倒，是可以同時存在的。情感兩極化是一個需要關注的現象，但不應該因為社會上有情感上的兩極化，就忽視了意見分佈上的一面倒，然後在沒有特別理據下，把大多數人的意見和非常少數人的意見同等看待。

意見的一面倒，不止在幾條信任度問題上出現。在9月初的調查中，我們仍然問被訪者認為政府應否成立獨立調查委員會、特首應否引咎辭職，及政府應否重啟政改以落實雙普選，結果認為應該的分別有80.3%、64.6%和74.2%。如果把被訪者按政治立場劃分，如表2所示，就算是中間派或沒有政治傾向的市民，都有超過七成認為應成立獨立調查委員會，超過六成認為應重啟政改。

如何處理危機 社會根本已有共識

誠然，建制派支持者在這兩個問題上都傾向反對。但在9月民調中，願意承認自己是建制派支持者的被訪者只有7.4%；中間派或無政治取向的市民，則佔樣本的44.1%。所謂「中間派」，只是指在政治價值和理念上沒有固定取向，但不等於他們不會在具體的社會爭議上有立場。視乎個別議題的性質和社會狀况，中間派市民的意見有時較貼近建制派，有時在兩邊的正中間，有時會較為貼近民主派。在反修例運動中，至少在表1和表2的問題上，中間派和運動支持者的意見分別不大。因此，社會上就着政府應如何處理當前危機，根本已經有了共識——獨立調查委員會和重啟政改，不止是運動的訴求，而是香港市民的訴求。政府對社會的共識和民意的一面倒視而不見，市民也自然覺得沒有對話的基礎。//

獨立調查委員 真普選

可唔可以話泛民/本土派 佔比例一半
支持建制深藍到紅
中間無派別係淺藍中間淺黃遊走

民意係查警暴同政改

睇下今晚林鄭又點樣詐傻扮矇～